\documentclass[11pt, paper=a4]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[cmyk]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage[margin=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{verbatim}

\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
%\addtokomafont{section}{\sffamily}

\DeclareSymbolFont{extraup}{U}{zavm}{m}{n}
\DeclareMathSymbol{\varheart}{\mathalpha}{extraup}{86}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}

\pagestyle{fancy}
\lhead{ Bork, George, Sigler}
\chead{\bfseries LinA SS15, Übungsblatt 1}
\rhead{Seite \thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
\cfoot{}



\begin{document}

\section*{Aufgabe 2, Zahlbereichserweiterungen}
\begin{comment}
  


b) Multiplikation \\ \\ 
$\mathbb{Q}$ = $\mathbb{Z}$ $\times$ $\mathbb{N}^+$)/$_\approx$ ~~~ wobei ~~~  (a,b) $\approx$ (c,d) $\Leftrightarrow$ ad = 

zu zeigen: ~~ [(a,b)]$_\approx$ $\cdot$ [(c,d)]$_\approx$ = [(a$\cdot$c,b$\cdot$d)]$_\approx$


~\\\hrule
\end{comment}

\paragraph{b) Multiplikation}

Wir zeigen zunächst die Repräsentantenunabhängigkeit des ersten Faktors.

Es sei $(a, b) \approx (a', b')$, dann muss gelten:
\begin{align*}
  [(a,b)]_\approx \cdot [(c,d)]_\approx &= [(a', b')]_\approx \cdot [(c,d)]_\approx \\
\shortintertext{Nach der Definition von $\cdot$ auf $\Q$ folgt}
  [(a \cdot c,b \cdot d)]_\approx &= [(a' \cdot c,b' \cdot d)]_\approx \\
  (a \cdot c,b \cdot d) &\approx (a' \cdot c,b' \cdot d) &&| \text{ Definition} \approx\\
  a \cdot c \cdot b' \cdot d &= b \cdot d \cdot a' \cdot c &&| \text{ }  \\
  a \cdot b' &= a' \cdot b &&| \text{ Definition} \approx\\
  (a,b) &\approx (a',b') &&\square
\end{align*}
Aus der Kommutativität der Multiplikation folgt die Repräsentantenunabhänigkeit auch für den zweiten Faktor.

\paragraph{b) Addition}
Analog genügt es auch hier, die Repräsentantenunabhänigkeit für den ersten Faktor zu zeigen.

Für $(a, b) \approx (a', b') \Leftrightarrow a\cdot b' = a'\cdot b$ ist zu zeigen:
\begin{align*}
  [(a,b)]_\approx + [(c,d)]_\approx &= [(a', b')]_\approx + [(c,d)]_\approx  &&| \text{ Definition + auf }\R\\
  (ad+bc,bd) &\approx (a'd+b'c,b'd) &&| \text{ Definition} \approx \\
  (ad+bc)\ b'd &= bd\,(a'd+b'c) \\
  adb'd + bcb'd &= bda'd + bdb'c \\
  adb'd &= bda'd \\
  a \cdot b' &= a' \cdot b &&\square \\
\end{align*}

\section*{Aufgabe 3, Gruppen}


\begin{comment}
-- ich glaube das geht so nicht. für links und rechts erweitern bräuchten wir eine regel
-- à la a=b <=> a*c=b*c, und wenn wir die hätten bräuchten wir das gar nicht mehr zeigen

(G1) $\forall$ a,b,c $\in$ G ~~~~~~~~~~~ (a*b) + c = a*(b*c) (Assoziativität) \\
(G2) $\exists$ e $\in$ G ~ $\forall$ a $\in$ G ~~~~ a*e = a = e*a \\
(G3) $\forall$ a $\in$ G ~ $\exists$ $\overline{a} \in$ G ~~~~ a* $\overline{a}$ = e = $\overline{a}$ *a \\ \\
b) ~~ a,b,c $\in$ G ~~~~~~ zu zeigen: a*b = a*c $\Rightarrow$ b = c \\ \\
a*b = a*c ~~~ $\Rightarrow$ ~~~~~~ $\overline{a}$ * a*b = $\overline{a}$ *a*c ~~~ $\Rightarrow^{G3}$ ~~~ e*b = e*c

~~~~~~~~~~~~~ $\Rightarrow^{G2}$ ~~~ b = c

\end{comment}



\paragraph{a)}

Zu zeigen:
\begin{align*}
  \overline{a \ast b} &= \overline b \ast \overline a 		&&
\shortintertext{Nach (G3) für $(a \ast b)$ gilt:}
  (a \ast b) \ast (\overline b \ast \overline a) &= e 		&&| \text{ G1 }	\\
  a \ast (b \ast \overline b) \ast \overline a &= e 			&&| \text{ G3, G2 }	\\
  a \ast \overline a &= e
\end{align*}
Wahr nach (G3) für $a$.


\paragraph{b)}
Gegeben:
\begin{align*}
  a \ast b &= a \ast c    \\
\shortintertext{Aus (G3) für $(a \ast b)$ sowie einsetzen folgt:}
  \overline{(a \ast b)} \ast (a \ast c) &= e                &&| \text{ 3\,a)}   \\
  (\overline b \ast \overline a) \ast (a \ast c) &= e     &&| \text{ G1} \\
  \overline b \ast (\overline a \ast a) \ast c &= e       &&| \text{ G3, G2}  \\
  \overline b \ast c &= e                                 &&| \text{ G3} \\
  b &= c
\end{align*}


\section*{Aufgabe 4, Körper}
\paragraph{b)}
Zu zeigen ist, dass $(-1) \cdot a$ das Inverse von $a$ ist und man deshalb für $(-1) \cdot a$ stattdessen $-a$ schreiben darf. D.\,h. es muss gelten: $a + (-1) \cdot a = 0$.
\begin{align*}
  &~~~~a + (-1) \cdot a                     \\
  &= 1 \cdot a + (-1) \cdot a    && | Distributivgesetz        \\
  &= (1 + (- 1))\cdot a           \\
  &= (1-1) \cdot a             && | -1 ~ inverse ~ zu ~ 1      \\
  &= 0 \cdot a					&& | laut ~ a)     \\
  &= 0
\end{align*}
Damit ist $(-1) \cdot a$ das Inverse zu $a$ und wegen der Eindeutigkeit des Inversen gilt $(-1) \cdot a = -a$.




\end{document}
